# Задачи - УПП, Седмица 4, 27.10.2023

GitHub classroom: [classroom.github.com/a/jqKaO1ny](https://classroom.github.com/a/jqKaO1ny)

## Задача 1 - Числен редактор

Получавате число `N`, което ще е в обхвата от 1 до 10000000000000000000.
Вашата програма трябва да поддържа няколко операции върху това число, включително копиране на редица от цифри в него и поставянето им в друга част на числото.
Подробните операции ще получите по-късно, и не е нужно да валидирате вход или дали след дадена операция числото се побира в типа данни.

Първо, в тази задача индексите на цифрите в едно число започват от 1 и се броят от ляво на дясно.
Тоест, в числото "481395" на индекс 1 имаме 4, на индекс 2 имаме 8 и на индекс 6 имаме 5.

Всичките операции трябва да бъдат отделени във функции.
Затова, и за улеснение, задачата е разделена на стъпки:

**ВАЖНО:** В решението **НЕ** може да изполвате масиви, вектори, ..., както и каквито и да е функции, които не сте написали вие!

### Подточка а) Примитивните функции

За да имплементираме всички нужни функционалности, първо ще направим няколко супер удобни функции, чрез които ще изразим останалите операции.

Имплементирайте функциите:

- `get`, която приема число, начален индекс и краен индекс (в този ред)  
  Тя връща подчислото, което започва от началния и завършва в крайния индекс.

  Пример: `get(481395, 2, 4)` връща `813`

- `remove`, която приема число, начален индекс и дължина (в този ред)  
  Връща числото, без "дължина" на брой цифри от началния индекс

  Пример: `remove(481395, 3, 3)` връща `485`

- `insert`, която приема число, начален индекс, дължина и число за вмъкване  
  Връща числото, като на началния индекс намираме началото на вмъкнатото число с дължина "дължина"  
  Ефектът, е че числото се вмъква на дадения индекс, обаче избутва цифрите в ляво от него, вместо тези от дясно.

  Пример: `insert(495, 2, 4, 1001)` връща `4100195`

### Подточка б) Композитните функции

Сега е време да имплементираме съществената логика в задачата.
Използвайки **само** примитивните функции, имплементирайте функциите:

- `copy`, която приема число, начален индекс, дължина и втори начален индекс  
  Връща числото, като от втория начален индекс, следващите "дължина" на брой цифри съвпадат с "дължина" на брой цифри от първия начален индекс

  Пример: `copy(481395, 3, 4, 2)` връща `4139581395`

- `cut`, която приема число, начален индекс, дължина и втори начален индекс  
  Връща числото, като "дължина" на брой цифри от (стария) начален индекс са преместени във втория начален индекс

  Пример: `cut(481395, 3, 4, 2)` връща `413958`

- `replace`, която приема число, начален индекс, дължина и число за замяна  
  Връща числото, като "дължина" на брой цифри от начален индекс са заменени с числото за замяна  
  Заменените цифри и числото за замяна **може да имат различни дължини**!

  Пример: `replace(481395, 4, 2, 705)` връща `4817055`

- `prepend`, която приема две числа  
  Връща долепени второто и първото число

  Пример: `prepend(395, 81)` връща `81395`

- `append`, която приема две числа  
  Връща долепени първото и второто число

  Пример: `append(395, 81)` връща `39581`

### Подточка в) Вход и изход

Последно, време е да имплементираме интерфейса на програмата.
Както вече казахме, първия вход е числото `N` с което ще извършим операция.

След това приемаме буква, която определя нашата (композитна) функция, като за всички функции използваме първата буква в името им, освен за `cut`, за която използваме `x`.
Тоест, `c` означава, че ще "copy"-ваме, `p` че ще "prepend"-ваме, `x` че ще "cut"-ваме и так. нат.

След като въведем буква, трябва да приемем съответния за дадената функция брой аргументи и да изкараме на екрана резултата от функцията.

**Примери**

|Вход|Изход|
|----|-----|
|x 8504830028402847111 9 6 7|8504832840280047111|
|p 8 968824945839039458|9688249458390394588|
|a 968824945839039458 1|9688249458390394581|
|r 9938175002843839 1 10 86998385021|86998385021843839|

## Задача 2 - Умножение на полиноми

Представяме полином чрез две числа, първото побитово определя дали x на конкретната степен съществува, докато второто определя коефициента (като цифра) пред всеки член, без значение дали съществува в полинома.
Тоест, старшата степен на полинома е или най-левия бит или най-лявата цифра от двете числа.
Числото с коефициенти е между 1 и 10000000000000000000.

Пример: първото число е 13, a второто е 3052.
Побитово `13 = 1101`, тоест ще имаме

```
x³ * 1 + x² * 1 + x¹ * 0 + x⁰ * 1
```

След това, от второто получаваме всеки коефициент, става

```
3 * x³ * 1 + 0 * x² * 1 + 5 * x¹ * 0 + 2 * x⁰ * 1
```

Финално, нашия полином, кодиран от числата 13 и 3052 е `3x³ + 2`.

От входа получавате два полинома, трябва да ги умножите и да изкарате получилия се полином (пак във формата с две числа).

**ВАЖНО:** В решението **НЕ** може да изполвате масиви, вектори, ..., както и каквито и да е функции, които не сте написали вие!

## Задача 3 - Дъската на Зар

*Името си го измислих, няма връзка с нещо :)*

Дъската на Зар е една много проста игра.
Имаме два играча, които играят върху квадратна дъска, като на всяка "клетка" има цифра (0 до 9).
Всеки играч има сегашната си позиция върху дъската и брой точки.

В един ход, един играч поглежда какво число има върху дъската на неговата позиция.
След това той се премества толкова "клетки" надясно от сегашната позиция.
На новата позиция, на която е попаднал, поглежда каква цифра има върху дъската и добавя толкова на брой точки към досегашния си сбор.
Накрая играча се премества с още една клетка надясно и алгоритъма започва пак.
Неговия ход свършва чак когато няма достатъчно клетки в реда, и тогава броя премествания надясно продължава на следващия ред в дъската (и следващия му ход).

Пример: ако играем с дъска 5х5, намираме се на реда "25486" и позицията на първия играч е първата, тогава ходът му изглежда така (с "V" показваме къде се намира):

```
V
25486
Прочита цифрата 2, значи трябва да се премести с две клетки на дясно

  V
25486
Прочита цифрата 4, събира я към общия брой точки, сега се премества с една клетка на дясно

   V
25486
Прочита цифрата 8, трябва да се премести с осем клетки на дясно
Обаче редът е твърде къс, премества се с една клетка и на следващия си ход ще се премести със 7 клетки надясно
```

Обаче, правилата между първия и втория играч са малко по-различни.
Първия играч започва от първата клетка на първия ред, докато втория започва от първата клетка, до която първия играч не е бил.

Тоест, ако първия ни ред е "131324" (в дъска 6x6), тогава първия играч ще посети първите 5 клетки (и ще има 6 точки), и чак тогава ще дойде реда на втория играч, който ще започне с 6тата клетка.
Възможно е първия играч да посети всяка клетка в първия ред (примерно "131313"), и тогава втория играч ще трябва да се пробва да започне от втория ред.
Възможно е през цялата игра втория играч никога да не започне.

Допълнително, ако втория играч започне и се озове на клетка, която е вече посетена от първия играч, тогава втория не получава точки и се връща в незапочнато състояние.
Пробва се да започне отново на същия ред, и ако успее, продължава хода си нормално.

Накрая на играта, трябва да сравните точките на първия и втория играч и да изкарате кой е победил (или дали никой не е).

Един ред може да се представи като цяло число и обработваме ред по ред, без да се връщаме назад.
Тоест, първо от входа получавате число `N`, което е размера на дъската.
След това ще получавате `N` числа, всяко с `N` цифри в десетичния си запис, като след получаване на едно число изпълнявате ходовете на всички играчи.

**ВАЖНО:** В решението **НЕ** може да изполвате масиви, вектори, ..., както и каквито и да е функции, които не сте написали вие!

**Упътване:**
Лесно се получава, ако занулим цифрите които първия играч е посетил.
Още по-лесно става ако използвате функции от първата задача.
